\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pythontex}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{authblk}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{pythontex}
\usepackage{graphics}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}

\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
%\renewcommand{\MintedPygmentize}{/home/talabardon/.local/bin/pygmentize}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}

%\surroundwithmdframed{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.90,0.90,0.90}
\title{Projets ICN en Python (4) : quelques graphiques avec \texttt{Canvas}}
\author{Nicolas TALABARDON}
\date{Jeudi  2 mai 2019}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Les objectifs}
Lors de cette séance vous allez apprendre
\begin{itemize}
    \item dessiner des formes géométriques élémentaires dans une fenêtre \texttt{Tkinter},
\end{itemize}
\section{les fonctions utiles}
\subsection{l'écran sur lequel dessiner}
Pour créer l'espace sur lequel vos dessins vont s'afficher, on crée un widget "Canvas", déclaré dans notre fenêtre principale (ou dans un wiget intermédiaire).\\
La commande est donc : \\
%\pyv{Canvas(conteneur, ...)}
\begin{pyblock}
from tkinter import Tk, Canvas
fen = Tk()                                                              
can = Canvas(fen, bg = 'black',
             height = 200, width = 200)
can.pack()
fen.mainloop()
\end{pyblock}
\section{premières constructions}
\subsection{segments}
La commande \pyv{create_line(x0,y0,x1,y1,...)} construit dans le canevas qui l'appelle une ligne brisée d'extrémités les points (x0,y0), (x1,y1), \dots 
\begin{pyblock}
from tkinter import Tk, Canvas
fen = Tk()                                                              
can = Canvas(fen, bg = 'black',
             height = 200, width = 200)
can.pack()
can.create_line(0,0,20,50, fill="white")
fen.mainloop()
\end{pyblock}
Vous devez constater que le repère utilisé n'est pas habituel. Il a pour origine le sommet du canevas situé en haut à gauche.\\
L'axe des abscisses est l'axe \og horizontal \fg{} et l'axe des ordonnées est l'axe \og vertical \fg.\\
\begin{center}
\includegraphics{repere}
\end{center}
\begin{pycode}
from random import choice, randint
from tkinter import *

fen = Tk()                                                              
can = Canvas(fen, bg = 'black', height = 200, width = 200)              
can.pack()                                                              
couleurs = pal=['purple','cyan','maroon','green','red','blue','orange','yellow']                            

for k in range(40) :
    couleur = choice(couleurs)
    #x_A = randint(5,195)
    #y_A = randint(5,195)
    #x_B = randint(5,195)
    #y_B = randint(5,195)
    #can.create_line(x_A,y_A,x_B,y_B, fill=couleur)
    rayon = randint(3,14)
    x_centre = randint(5,195)
    y_centre = randint(5,195)
    can.create_oval(x_centre-rayon, y_centre-rayon,x_centre+rayon, y_centre+rayon, fill=couleur)
    #can.create_text(0,0, text="Coucou!", fill='white', anchor = 'nw')
fen.mainloop()
#can.postscript(file="fichier_1.ps", colormode="color")
print(r"\includegraphics{disques}")


#print(dir(cv))

#cv.postscript(file="fichier_1.ps", colormode="color")
#print(r"\includegraphics{fichier_1.ps}")
\end{pycode}

Le fichier source de ce document, dans sa dernière version publiée, est disponible \href{https://framagit.org/tala/icn/raw/master/python/canvas/fiche_seance.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
    %Pour en savoir plus sur le projet dans son ensemble : \href{www.fundamath.org}{voir le site}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{multicols}

\end{document}